>Author:  ©️Starxsky 邢洪盛 Sat / Sep /20/ 2025
# 一阶线性微分方程
形如以下形式的方程称为“一阶线性微分方程” $$\frac{dy}{dx} + P(x) y  = Q(x)$$

* $Q(x) = 0 $时称为“一阶线性方程*齐次*微分方程，相反为”非齐次“

## 一阶线性非齐次微分方程的解
>注意：在以后的计算中，为了方便起见，我们通常在确定微分方程为一阶非齐次线性微分方程时，直接带入公式$$ y = e^{-\int{P(x)dx}} (\int{Q(x)e^{\int{P(x)dx}}dx + C})$$中即可。

步骤如下：
- Step1: 写出对应的齐次线性微分方程：
$$ \frac{dy}{dx} + P(x)y = 0$$
- Step2: 两端积分得到该方程的通解：
$$ y = Ce^{-\int{P(x) dx}} \space ; \space (C = \pm e^{C_{1}})$$
- Step3: 对Step2 使用常数变易法:
（将 $C$替换为函数$u(x)$ ）：
$$ y = u(x)e^{-\int{P(x)dx}}dx$$

- Step4: 对Step3的两边同时对$x$求导：
$$ \frac{dy}{dx} = \frac{d(\space u(x) \space)}{dx}e^{-\int{P(x)dx}}dx - u(x)P(x)e^{-\int{P(x)dx}}dx $$

- Step5: 将Step3, Step4带入Step1中得：
$$ u^{'}e^{-\int{P(x)dx}}dx - uP(x)e^{-\int{P(x)dx}}dx \space + \space P(x)ue^{-\int{P(x)dx}}dx  = Q(x) $$
$$ u^{'}e^{-\int{P(x)dx}}dx  = Q(x) $$
$$ u^{'} = \frac{Q(x)}{e^{-\int{P(x)dx}}dx }  \rightarrow u^{'} = Q(x) e^{\int{P(x)dx}}dx $$
- Step6: 将Step5的结果两边同时积分：
$$ u = \int{Q(x) e^{\int{P(x)dx}}dx} \space + \space C$$
- Step7: 将Step6带入Step3得到一阶线性非齐次微分方程的通解：
$$ y = e^{-\int{P(x)dx}}dx  (\int{Q(x)e^{\int{P(x)dx}}dx \space + \space C}) $$

> 注意，对于Step7中得到的结果，我们可将其分为两部分：1）：该方程对应的*齐次方程*的**通解**： $ Ce^{-\int{P(x)dx}}dx$. $\space$
2）:该*非齐次线性方程*的**特解**: $ e^{-\int{P(x)dx}}\int{Q(x)e^{\int{P(x)}dx}dx}$


### Bernoulli 伯努利方程

方程：
$$ \frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x)^{n} $$
* $ n = 1 \space or \space 0$ 时，该方程为线性方程，否则为非线性方程

对于非线性方程的情况我们可以通过以下步骤将其化为线性方程：
- Step1: 方程两边同时除以$ y^{n}$得：
$$ y^{-n} \frac{dy}{dx} + P(x)y^{1-n} = Q(x) $$
因为上式左端的第一项与$ \frac{dy}{dx}(y^{1-n}) $只相差一个系数$ (1-n)$ ，故我们引入新的因变量：$$ z = y^{(1-n)}$$ 
- Step2: 将新引入的因变量带入原式：
$$ \frac{dx}{dx} + (1-n)P(x)z= (1-n)Q(x)$$
此时，我们可以求出该方程的通解，并将$ y^{(1-n)}$ 代替$z$得到伯努利方程的通解


